\chapter{Исследовательский раздел}

Для всех испытаний, проводимых в этом разделе, примем, что:

\begin{table}[H]
    \caption{Исходные значения параметров квадрокоптера}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline
            \textbf{Параметр} & \textbf{Значение} \\
        \hline
        $g$ & 9.81 \\
        \hline
%        $z_d$ & 5 \\
%        \hline
        $\phi_d$ & 0 \\
        \hline
        $\theta_d$ & 0 \\
        \hline
        $\psi_d$ & 0 \\
        \hline
        $S_x$ & 0.01 \\
        \hline
        $S_y$ & 0.03 \\
        \hline
        $S_z$ & 0.03 \\
        \hline
        $M_s$ & 0.6 \\
        \hline
        $R_s$ & 0.1 \\
        \hline
        $m$ & 0.1 \\
        \hline
        $l$ & 0.2 \\
        \hline
        $k$ & $1.4851 \cdot 10^{-5}$ \\
        \hline
        $b$ & $1.12 \cdot 10^{-7}$ \\
        \hline
        $c_d$ & $0.4$ \\
        \hline
        $\rho$ & $1.2$ \\
        \hline
        $x_{start}$ & 0 \\
        \hline
        $y_{start}$ & 0 \\
        \hline
%        $z_{start}$ & 1 \\
%        \hline
%        $\phi_{start}$ & 5 \\
%        \hline
%        $\theta_{start}$ & 8 \\
%        \hline
%        $\psi_{start}$ & 10 \\
%        \hline
        $\omega_1$ & 300 \\
        \hline
        $\omega_2$ & 300 \\
        \hline
        $\omega_3$ & 300 \\
        \hline
        $\omega_4$ & 300 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    \label{tab:initPidFactors}
\end{table}

В испытаниях будут меняться следующие параметры:
\begin{enumerate}
\item $z_d$;
\item $z_{start}$;
\item $\phi_{start}$
\item $\theta_{start}$;
\item $\psi_{start}$.
\end{enumerate}

\section{Пример одного испытания}
Пусть
\begin{enumerate}
\item $z_d = 5$;
\item $z_{start} = 1$;
\item $\phi_{start} = 5$
\item $\theta_{start} = 8$;
\item $\psi_{start} = 10$.
\end{enumerate}

В этом случае разработанная программа построит приведённые ниже графики.

\subsection{ПИД-регулятор с коэффициентами, заданными вручную}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{res/png/zManPid}
  \caption{Изменение координаты $z$ квадрокоптера}
  \label{fig:zManPid}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{res/png/omegaManPid}
  \caption{Изменение угловых скоростей винтов квадрокоптера}
  \label{fig:omegaManPid}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{res/png/eulerManPid}
  \caption{Изменение углов Эйлера квадрокоптера}
  \label{fig:eulerManPid}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=100]{res/png/valsManPid}
  \caption{Значения коэффициентов ПИД-регулятора}
  \label{fig:valsManPid}
\end{figure}


\section{Нечёткий ПИД-регулятор с алгоритмом Мамдани}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{res/png/zMamdaniPid}
  \caption{Изменение координаты $z$ квадрокоптера}
  \label{fig:zMamdaniPid}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{res/png/omegaMamdaniPid}
  \caption{Изменение угловых скоростей винтов квадрокоптера}
  \label{fig:omegaMamdaniPid}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{res/png/eulerMamdaniPid}
  \caption{Изменение углов Эйлера квадрокоптера}
  \label{fig:eulerMamdaniPid}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=200]{res/png/valsMamdaniPid}
  \caption{Конечные значения коэффициентов ПИД-регулятора}
  \label{fig:valsMamdaniPid}
\end{figure}

\section{Нечёткий ПИД-регулятор с алгоритмом Сугено}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{res/png/zSugenoPid}
  \caption{Изменение координаты $z$ квадрокоптера}
  \label{fig:zSugenoPid}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{res/png/omegaSugenoPid}
  \caption{Изменение угловых скоростей винтов квадрокоптера}
  \label{fig:omegaSugenoPid}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{res/png/eulerSugenoPid}
  \caption{Изменение углов Эйлера квадрокоптера}
  \label{fig:eulerSugenoPid}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=130]{res/png/valsSugenoPid}
  \caption{Конечные значения коэффициентов ПИД-регулятора}
  \label{fig:valsSugenoPid}
\end{figure}

\section{Сравнение результатов}
\begin{table}[H]
    \caption{Сравнение времени стабилизации по z}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline
            \textbf{Метод} & \textbf{Время} \\
        \hline
        Вручную & 1.2 \\
        \hline
        Мамдани & 1.05 \\
        \hline
        Сугено & 1.05 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    \label{tab:zPids}
\end{table}

\begin{table}[H]
    \caption{Сравнение времени стабилизации по крену}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline
            \textbf{Метод} & \textbf{Время} \\
        \hline
        Вручную & 1.55 \\
        \hline
        Мамдани & 0.65 \\
        \hline
        Сугено & 0.65 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    \label{tab:phiPids}
\end{table}

\begin{table}[H]
    \caption{Сравнение времени стабилизации по тангажу}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline
            \textbf{Метод} & \textbf{Время} \\
        \hline
        Вручную & 1.55 \\
        \hline
        Мамдани & 0.6 \\
        \hline
        Сугено & 0.6 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    \label{tab:thetaPids}
\end{table}

\begin{table}[H]
    \caption{Сравнение времени стабилизации по рысканию}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline
            \textbf{Метод} & \textbf{Время} \\
        \hline
        Вручную & 1.55 \\
        \hline
        Мамдани & 1.05 \\
        \hline
        Сугено & 1.05 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    \label{tab:psiPids}
\end{table}


\section{Проведённые испытания}
Кроме приведённого выше теста, было проведено ещё 29 испытаний.
Все они занесены в таблицу \ref{tab:timeStab}.
%\begingroup
%\fontsize{11pt}{11pt}\selectfont
\begin{table}[H]
\caption{Сравнение времени стабилизации}
\begin{center}
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{ |l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l| }
    \hline
    \parbox[t]{2mm}{\multirow{2}{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{$z_{d}$}}} & 
    \parbox[t]{2mm}{\multirow{2}{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{$z_{start}$}}} &
    \parbox[t]{2mm}{\multirow{2}{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{$\phi_{start}$}}} &
    \parbox[t]{2mm}{\multirow{2}{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{$\theta_{start}$}}} &
    \parbox[t]{2mm}{\multirow{2}{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{$\psi_{start}$}}} &
    \multicolumn{4}{|c|}{Вручную} & \multicolumn{4}{|c|}{Мамдани} & \multicolumn{4}{|c|}{Сугено} \\
    \cline{6-17}
    &&&&& $t_z$ & $t_\phi$ & $t_\theta$ & $t_\psi$ & $t_z$ & $t_\phi$ & $t_\theta$ & $t_\psi$ & $t_z$ & $t_\phi$ & $t_\theta$ & $t_\psi$\\
    \hline
    5 & 1 & 5 & 8 & 10 & 1.2 & 1.55 & 1.55 & 1.55 & 1.05 & 0.65 & 0.6 & 1.05 & 1.05 & 0.65 & 0.6 & 1.05 \\
    \hline
    6 & 1 & 45 & 45 & 45 & 1.5 & 2.7 & 2.4 & 2.45 & 1 & 1.4 & 1.35 & 1.35 & 1 & 1.4 & 1.35 & 1.35 \\
    \hline
    6 & 1 & -45 & 45 & 45 & 1.5 & 2.7 & 2.4 & 2.45 & 1 & 1.4 & 1.35 & 1.35 & 1 & 1.4 & 1.35 & 1.35 \\
    \hline
    6 & 1 & 45 & -45 & 45 &1.5 & 2.7 & 2.4 & 2.45 & 1 & 1.4 & 1.35 & 1.35 & 1 & 1.4 & 1.35 & 1.35 \\ 
    \hline
    6 & 1& 45& 45& -45 & 1.5 & 2.4 & 2.7 & 2.45 & 1 & 1.35 & 1.4 & 1.35 & 1 & 1.35 & 1.4 & 1.35 \\
    \hline
    6 & 1 & -45 & 45 & 45 & 1.5 & 2.7 & 2.4 & 2.45 & 1 & 1.4 & 1.35 & 1.35 & 1 & 1.4 & 1.35 & 1.35 \\
    \hline
    6 & 1 & 45 & -45 & -45 & 1.5 & 2.4 & 2.7 & 2.45 & 1 & 1.35 & 1.4 & 1.35 & 1 & 1.35 & 1.4 & 1.35 \\
    \hline
    6 & 1 & -45 & 45 & -45 & 1.5 & 2.4 & 2.7 & 2.45 & 1 & 1.35 & 1.4 & 1.35 & 1 & 1.35 & 1.4 & 1.35 \\
    \hline
    6 & 1 & -45 & -45 & -45 & 1.5 & 2.4 & 2.7 & 2.45 & 1 & 1.35 & 1.4 & 1.35 & 1 & 1.35 & 1.4 & 1.35 \\
    \hline
    1 & 6 & 5 & 8 & 10 & 1.6 & 1.5 & 2.05 & 2.4 & 1.2 & 0.85 & 1.55 & 1.6 & 1.2 & 0.85 & 1.55 & 1.6 \\
    \hline
    1 & 6 & 45 & 45 & 45 & 1.55 & 1.7 & 2.8 & 2.55 & 1.15 & 1.55 & 1.45 & 1.5 & 1.15 & 1.55 & 1.45 & 1.5 \\
    \hline
    1 & 6 & -45 & 45 & 45 & 1.55 & 1.7 & 2.8 & 2.55 & 1.15 & 1.55 & 1.45 & 1.5 & 1.15 & 1.55 & 1.45 & 1.5 \\
    \hline
    1 & 6 & 45 & -45 & 45 & 1.55 & 1.7 & 2.8 & 2.55 & 1.15 & 1.55 & 1.45 & 1.5 & 1.15 & 1.55 & 1.45 & 1.5 \\
    \hline
    1 & 6 & 45 & 45 & -45 & 1.55 & 2.8 & 1.7 & 2.55 & 1.15 & 1.45 & 1.55 & 1.5 & 1.15 & 1.45 & 1.55 & 1.5 \\
    \hline
    1 & 6 & -45 & -45 & 45 & 1.55 & 1.7 & 2.8 & 2.55 & 1.15 & 1.55 & 1.45 & 1.5 & 1.15 & 1.55 & 1.45 & 1.5 \\
    \hline
    1 & 6 & 45 & -45 & -45 & 1.55 & 2.8 & 1.7 & 2.55 & 1.15 & 1.45 & 1.55 & 1.5 & 1.15 & 1.45 & 1.55 & 1.5 \\
    \hline
    1 & 6 & -45 & 45 & -45 & 1.55 & 2.8 & 1.7 & 2.55 & 1.15 & 1.45 & 1.55 & 1.5 & 1.15 & 1.45 & 1.55 & 1.5 \\
    \hline
    1 & 6 & -45 & -45 & -45 & 1.55 & 2.8 & 1.7 & 2.55 & 1.15 & 1.45 & 1.55 & 1.5 & 1.15 & 1.45 & 1.55 & 1.5 \\
    \hline
    0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    \hline
    10 & 10 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    \hline
    10 & 15 & 0 & 0 & 0 & 1.6 & 0 & 0 & 0 & 1.2 & 0 & 0 & 0 & 1.2 & 0 & 0 & 0 \\
    \hline
    15 & 10 & 0 & 0 & 0 & 1.2 & 0 & 0 & 0 & 1.05 & 0 & 0 & 0 & 1.05 & 0 & 0 & 0 \\
    \hline
    10 & 10 & 45 & 45 & 45 & 0 & 2.7 & 2.7 & 2.7 & 0 & 1.35 & 1.35 & 1.35 & 0 & 1.35 & 1.35 & 1.35 \\
    \hline
    10 & 10 & -45 & 45 & 45 & 0 & 2.7 & 2.7 & 2.7 & 0 & 1.35 & 1.35 & 1.35 & 0 & 1.35 & 1.35 & 1.35 \\
    \hline
    10 & 10 & 45 &  -45 & 45 & 0 & 2.7 & 2.7 & 2.7 & 0 & 1.35 & 1.35 & 1.35 & 0 & 1.35 & 1.35 & 1.35 \\
    \hline
    10 & 10 & 45 & 45 & -45 & 0 & 2.7 & 2.7 & 2.7 & 0 & 1.35 & 1.35 & 1.35 & 0 & 1.35 & 1.35 & 1.35 \\
    \hline
    10 & 10 & -45 & -45 & 45 & 0 & 2.7 & 2.7 & 2.7 & 0 & 1.35 & 1.35 & 1.35 & 0 & 1.35 & 1.35 & 1.35 \\
    \hline
    10 & 10 & 45 & -45 & -45 & 0 & 2.7 & 2.7 & 2.7 & 0 & 1.35 & 1.35 & 1.35 & 0 & 1.35 & 1.35 & 1.35 \\
    \hline
    10 &  10 & -45 & 45 & -45 & 0 & 2.7 & 2.7 & 2.7 & 0 & 1.35 & 1.35 & 1.35 & 0 & 1.35 & 1.35 & 1.35 \\
    \hline
    10 & 10 & -45 & -45 & -45 & 0 & 2.7 & 2.7 & 2.7 & 0 & 1.35 & 1.35 & 1.35 & 0 & 1.35 & 1.35 & 1.35 \\
    \hline
%==============================
%
%    \parbox[t]{2mm}{\multirow{8}{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{Скорость ошибки }}} 
%    & & \textbf{NB} & \textbf{NM} & \textbf{NS} & \textbf{ZO} & \textbf{PS} & \textbf{PM} & \textbf{PB} \\ 
%    \hline
\end{tabular}
}
\end{center}
\label{tab:timeStab}
\end{table}
%\endgroup

Из проведённых испытаний можно сделать вывод, что время стабилизации при использовании нечёткого ПИД-регулятора 
меньше, чем при использвании ПИД-регулятора с коэффициентами, подобранными вручную. 
Хотя по таблице видно, что время стабилизации при использовании Сугено и Мамдани одинаково, но алгоритм Мамдани 
содержит этап дефаззификации, а Сугено не содержит. Если в квадрокопетре установлен маломощный процессор, то предпочтительнее использовать нечёткий ПИД-регулятор с алгоритмом Сугено.
